\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[{italian, english}]{babel}
\usepackage{verbatimbox}
\usepackage{fancyvrb}


\begin{document}

	\author{Fabio Chiarani}
	\title{SQL - Dispensa Basi Di Dati 2019}

	\maketitle
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\section{Introduzione}
		SQL è un linguaggio iterattivo nato negli anni '70-'90. Noi vedremmo SQL2 e non SQL3.
		SQL è quindi un linguaggio di interrogazione dichiarativo (\emph{indico le propietà che deve avere il risultato. Non dico come, 			ma indico le proprietà}) e fa riferimento al calcolo relazionale (logica del primo ordine).

		La fomra base di una \emph{query} è :

		\begin{verbbox}
				SELECT <ListaAttributi>
				FROM  <ListaTabelle>
				[WHERE <condizione>] 
			\end{verbbox}

		\begin{center}
			\theverbbox
		\end{center}

		Indicando con [\dots] opzionalità (può mancare).
		\\
		\\
		Lo \emph{schema} risultante di una \emph{query} è costituito dagli attributi indicati in \verb <ListaAttributi>  della clausola 			\verb SELECT. Il contenuto sono tuple proiettato su \verb <ListaAttributi>  dove le tuple \verb t' di \verb <ListaTabelle>  				soddisfano la condizione \verb WHERE  nella nostra \emph{query}. 
		
		\subsection{Schema di appoggio}
		Per gli esempi in questa prima parte utilizzerò il sequente schema:

		\begin{Verbatim}[commandchars=+\[\]]
		TRENO(+underline[NUM], CAT, PART, ARRIVO, DEST)
		FERMATA(+underline[TRENO, STAZIONE], ORARIO)
		\end{Verbatim}

		\subsection{Visite}
		La visita è una relazione derivata. Si specifica l'espressione che  genera il suo contenuto. Esso dipende quindi dalle 
		relazioni che compaiono nell'espressione.

		Una visita si dice \emph{virtuale} se viene calcolata ogni volta che serve. 
		Una visita si dice \emph{materializzata} se viene calcolata e memorizzata esplicitamente nella base di dati.

	% ------ SELECT ------
	\section{Clausola SELECT}
	\verb SELECT <ListaAttributi>  , dove \emph{<ListaAttributi>} è una lista di espressioni con la seguente sintassi:
	\begin{Verbatim}
	< [DISTINCT] <espr> [[AS] <alias>] {, <espr> [[AS] <alias> ]} | * >
	\end{Verbatim}


	Indicando con:
	\begin{itemize}
		\item \verb [WORD]  Una parola chiave
		\item \verb |  oppure (\emph{or})
		\item \verb <alias>  un nuovo nome che assegno all'attributo (\emph{aliasing})
		\item \verb *  '\emph{star}', ossia prendo tutti gli attributi
		\item \verb  <espr>  è una espressione che coinvolge gli attributi della tabella
		\item \verb DISTINCT  serve per eliminare i duplicati nella relazione risultato. Non produce quindi risultati (se ho una superchiave non serve)
	\end{itemize}

	% ------ FROM ------
	\section{Clausola FROM}
	\verb FROM <ListaTabelle>  , dove \emph{<ListaTabelle>} è una lista di espressioni con la seguente sintassi:
	\begin{Verbatim}
	<tabella> [[AS] <alias>] {, <tabella> [[AS] <alias> ]}
	\end{Verbatim}


	\begin{itemize}
		\item Più tabelle sono seprate da virgole
		\item Se ci sono più tabelle, la semantica prevede che si genera il prodotto cartesiano tra le tabelle e poi si applica il prodotto (clausola) WHERE. Non viene eseguito alcun JOIN naturale.
		\item Non c'è dipendenza dallo schema: gli attributi vengono denotati con: \verb <NomeTabella>.<NomeAttributo>  se ci sono due attributi con nomi uguali in due tabelle distinte.
	\end{itemize}
	
	% ------ WHERE ------
	\section{Clausola WHERE}
	\verb WHERE <ListaCondizioni>  , dove \emph{<ListaCondizioni>} è un espressionne booleana ottenuta combinando condizioni semplici AND-OR-NOT.

	% ------ VARIABILI TUPLA ------
	\section{Variabili di tupla}
	Le variabili di tupla (\emph{alias di tabella}) vengono usate per risolvere ambiguità sui nome degli attributi e per gestire il riferimento a più volte della stessa tabella.
	Esempio:
	\begin{Verbatim}
	SELECT C.NOME, C.COGNOME
	FROM CONTO as C
	\end{Verbatim}

	% ------ ORDER BY ------
	\section{Clausola ORDER BY}
	Questa clausola consente l'ordinamento, la sua sintassi è la seguente:
	\begin{Verbatim}
	SELECT [...] FROM [...] WHERE [...]
	ORDER BY <Attributo> [<ASCI|DESC>] {, <Attributo> [<ASCI|DESC>]}
	\end{Verbatim}
	

	\begin{itemize}
		\item L'ordine degli attributi determina l'ordine dell'ordinamento.
	\end{itemize}

	Esempio di una \emph{query}:
	\begin{Verbatim}
	SELECT Numero, Partenza
	FROM TRENO
	WHERE CAT='FrecciaArgento'
	ORDER BY Part
	\end{Verbatim}
	La sequente query ordinerà per Partenza la tabella risultato. 
		
	% ------ INTERROG NIDIFICATE ------
	\section{Interrogazioni Nidificate}
	Un'interrogazione nidificata è ottenuta quando nella clausola \verb WHERE  compare un \textbf{predicato complesso}, vale a dire
	un predicato che contiene un'altra interrogazione SQL.

	\begin{Verbatim}
	SELECT ...
	FROM ...
	WHERE <espr> [theta] (SELECT ... FROM ... WHERE ...)
	\end{Verbatim}

	Un \textbf{predicato complesso} è un predicato che confronta il valore di un attributo (o espressione) con il risultato di un altra interrogazione SQL.	
	\newline
	\newline
	\emph{Attenzione: nel caso tipico l'interrogazione nidificata è mono-attributo, ossia nella clausola SELECT è presente un solo attributo.}
	\newline
	\newline
	I predicati complessi sono:
	\begin{itemize}
		\item \verb A  op ANY  : questo predicato è soddisfatto dalla tupla \emph{t} se esiste almeno un valore \emph{v} contenuto nel risultato della query nidificata verifica la condizione:
		\emph{t[A] op v}
		\item \verb A  op ALL  : questo predicato è soddisfatto dalla tupla \emph{t} se per ogni valore \emph{v} contenuto nel risultato della query nidificata verifica la condizione:
		\emph{t[A] op v}
		\item \verb EXISTS(q) / NOT EXISTS(q)  : ritorna true se \emph{q} produce almeno una tupla, false altrimenti. \emph{q} è una interrogazione.
	\end{itemize}

	Tips:
	\begin{itemize}
		\item \verb =ANY  si può scrivere \verb IN  .
		\item \verb <>ANY  si può scrivere \verb NOT IN  .
	\end{itemize} 

	\subparagraph{Categorizzazione delle Interrogazioni Nidificate}
	Le interrogazioni nidificate si possono categorizzare nel seguente modo: \textbf{indipendenti e dipendenti}.

	Si dicono interrogazioni \textbf{indipendenti} rispetto all'interrogazione esterna che le contiene: in questo caso l'interrogazione interna viene valutata
	una sola volta in quanto non dipende dalla tupla esterna. L'indipendenza consiste nel fatto che non ci sono variabili di tupla condivise tra l'interrogazione interna ed esterna.
	\newline
	\newline
	Si dicono interrogazioni \textbf{dipendenti} rispetto all'interrogazione esterna che le contiene: in questo caso l'interrogazione interna viene valutata
	ogni volta e condivide una variabile di tupla che realizza il cosidetto \emph{"passaggio di binding"}.


\end{document}